
\medskip

%Une station de ski propose à ses clients trois formules pour la saison d'hiver :
%
%\begin{itemize}
%	\item Formule A : on paie 36,50 \euro{} par journée de ski.
%	
%	\item Formule B : on paie 90 \euro{} pour un abonnement « SkiPlus » pour la saison, puis 18,50 \euro{} par journée de ski.
%	
%	\item Formule C : on paie 448,50 \euro{} pour un abonnement « SkiTotal » qui permet ensuite un accès gratuit à la station pendant toute la saison.
%\end{itemize}
%
%\medskip

\begin{enumerate}
	\item Voici le tableau complété.
	
	
\begin{center}
	\begin{tabularx}{0.6\linewidth}{|>{\centering \arraybackslash}p{3cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash \rule[-3mm]{0mm}{10mm}}X|}}  \hline
Nombre de journées de ski	&2	&6&10\\ \hline
Formule A 					& 73 \euro{}	&219 \euro{}	&365 \euro{}\\ \hline
Formule B 					& 127 \euro{}	&201 \euro{}	&275 \euro{}\\ \hline
Formule C 					& 448,50 \euro{}&448,50 \euro{}	&448,50 \euro{}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
	\item %Dans cette question, $x$ désigne le nombre de journées de ski.
	
%On considère les trois fonctions $f$, $g$ et $h$ définies par :
	
	\hfill~ $f(x) = 90 + 18,5x$\hfill~ $g(x) = 448,5$ \hfill~ $	h(x) = 36,5x$\hfill~
	
	\begin{enumerate}
		\item %Laquelle de ces trois fonctions représente une situation de proportionnalité ?
Seule la fonction $h$ représente une situation de proportionnalité.	
		\item %Associer, sans justifier, chacune de ces fonctions à la formule A, B ou C correspondante.
Formule A : fonction $h$ ;

Formule B : fonction $f$ ;

Formule C : fonction $g$.	
		\item %Calculer le nombre de journées de ski pour lequel le montant à payer avec les formules A et B est identique.
		Il faut donc résoudre l'équation : $h(x) = f(x)$, soit $36,5x = 90 + 18,5x$ d'où en ajoutant $- 18,5x$ à chaque membre : $18x = 90$ ou $2 \times 9 x = 9 \times 2 \times 5$ et en simplifiant par $2 \times 9$ ; \, $x = 5$.
		
On a effectivement : $h(5) = 182,5$ et $f(5) = 90 + 18,5 \times 5 = 90 + 92,5 = 182,5$.

On paiera avec les formules A et B, 182,50~\euro.
	\end{enumerate}

	\item On a représenté graphiquement les trois fonctions dans le graphique ci dessous.
	
	Sans justifier et à l'aide du graphique :
	
	\begin{enumerate}
		\item %Associer chaque représentation graphique $(d_1)$, $(d_2)$ et $(d_3)$ à la fonction $f$, $g$ ou $h$ correspondante.
-- $\left(d_1\right)$ correspond à la fonction constante $g$ définie par $g(x) = 448,5$ ;

-- $\left(d_2\right)$ correspond à la fonction linéaire $h$ définie par $h(x) = 36,5x$ ;

-- $\left(d_3\right)$ correspond à la fonction  $f$ définie par $f(x) = 90 + 18,5x$.
		
		\item %Déterminer le nombre maximum de journées pendant lesquelles Marin peut skier avec un budget de 320 \euro{}, en choisissant la formule la plus avantageuse.
Marin ne peut bien sûr pas se payer le forfait à 448,50~\euro.

Avec la formule A l'équation $73x = 320$ a pour solution $x = \dfrac{320}{73} \approx 4,4$ : il peut donc skier 4 jours.

Avec la formule B l'équation $90 + 18,5x = 320$ peut s'écrire $18,5x = 230$ qui a pour solution $x  = \dfrac{230}{18,5} \approx 12,4$, soit 12 journées de ski, soit le nombre maximal de journées de ski qu'il peut se payer (il paiera en fait $90 + 18,5 \times 12 = 312$~\euro).
		
		\item %Déterminer à partir de combien de journées de ski il devient avantageux de choisir la formule C.
La formule A est la plus onéreuse. Il faut donc comparer les formules B et C. Or :
		
$448,5 < 90 + 18,5x$ peut s'écrire $358,5 < 18,5x$ ou encore $\dfrac{358,5}{18,5} < x$.
		
Or $\dfrac{358,5}{18,5} \approx 19,4$, donc le plus petit entier naturel qui vérifie l'inéquation est 20.
		
Le forfait est intéressant à partir de 20 journées de ski dans l'année.

\emph{Remarque} : on pouvait aussi résoudre les deux dernières questions graphiquement.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=6mm,y=0.15mm,>=latex]
	\draw [color = gray!75, line width = 0.5pt, xstep=1, ystep = 40] (0,0) grid (21,550);
	\foreach \x in {1,...,20}
	\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below, fill = white] {\footnotesize $\np{\x}$};
	\foreach \y in {40,80,...,520}
	\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left, fill = white] {\footnotesize $\np{\y}$};
	\draw [->, line width = 0.8pt] (0,0)--(21,0) node[right] {$x$} node[above left] {Nombre de journées de ski};
	
	\draw [->, line width = 1.2pt] (0,0)--(0,550) node[below right] {Prix en euros};
	\draw[color=black] (0-1pt,-2pt) node[below left] {{\footnotesize 0}};
	\draw[line width= 1.2pt] (0,448.50)--(21,448.5) node[pos=.35, above] {$ (d_1) $};
	\draw[line width= 1.2pt] (0,0)--(15,547.5) node[pos=.5, above left] {$ (d_2) $};
	\draw[line width= 1.2pt] (0,90)--(21,478.5) node[pos=.85, below right] {$ (d_3) $};
	
\end{tikzpicture}
\end{center}

